\chapter{Resultados}

\section{SIMULAÇÃO}

Uma simulação foi modelada e realizada para comparar a diferença de performance e requerimentos de processamento de uma implementação do sistema proposto utilizando-se o método criptográfico ECC, tomando como base a implementação ECC atualmente utilizada. Para tal avaliou-se apenas a performance no servidor com um processamento base que é capaz de executar uma descriptografia a cada 5 segundos em média. Esta análise é feita apenas no lado do servidor, pois a encriptação no cliente não está no escopo deste trabalho.

A simulação foi desenvolvida utilizando-se  biblioteca modsym para Python como demonstrado no livro Modelagem e Simulação em Python \cite{MODSYMPY}. Esta utiliza funções específicas que simulam uma unidade de tempo do sistema, sendo que nesta simulação utiliza como unidade de tempo o segundo. Foi realizada a varredura em 101 possíveis quantidades de chegadas por segundo no sistema para tentar prever problemas de escalabilidade. Estes valores foram gerados através do código aprensentado no Quadro \ref{CODE:LAM_ARRAY}. a função \textit{linspace} gera um vetor de espaço linear entre $mu * 0.1$ e $mu * 0.8$, contendo 101 valores, representados pela variável \textit{num\_vals}.

\begin{lstlisting}[float=htpb, frame=single, columns=flexible, breaklines=true, breakatwhitespace=true, caption={Código de geração de quantidades de chegadas por segundo}, basicstyle=\linespread{1}, label={CODE:LAM_ARRAY}, numbers=left]
    num_vals = 101
    lam_array = linspace(0.1*mu, 0.8*mu, num_vals)
    lam_array
\end{lstlisting}

Esta simulação apresenta uma visão simplificada não levando em consideração o tempo em trânsito destas informações, ainda um modelo simplificado foi utilizado para avaliar como o sistema se comporta em uma situação em que a implementação o mesmo possui a mesma velocidade de processamento da implmentação do método criptográfico atualmente diponível ameaçando desta forma a validade das informaçõe encontradas. Entre as simplificações realizadas estão a não simulação das operações individuais para decriptação dos dados e a falta de análise do tempo de preparo para o envio do dado decriptado para a próxima etapa.

Como demonstrado a seguir, devido ao fato de todas as etapas do método proposto terem sido implementadas sem o uso de nenhum método de otimização, o processo de decriptação é resolvido em tempo semelhante em cada uma delas. A Figura \ref{fig:grafico1} demonstra graficamente a quantidade de requisições em determinado instante de tempo no processo de decriptação utilizando-se a implementação atualmente disponível. Os picos presentes no gráfico demonstram momentos no tempo em que requisições foram acumuladas na fila. Isto ocorre devido a utilização da aleatoriedade para definir quando uma requisição é completada e quando uma nova requisição é recebida pelo sistema.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \caption{Requisições por tempo ECC implementação padrão}
    \label{fig:grafico1}
    \includegraphics[scale=0.8]{Images/request-tempo-ECC.png}
    \fonte{O Autor.}
\end{figure}

As Figuras \ref{fig:grafico2}, \ref{fig:grafico3} e \ref{fig:grafico4} demonstram estas requisições na primeira etapa no servidor, no autenticador e na segunda etapa do servidor respectivamente. Os picos presentes no gráfico ocorrem devido ao uso de aleatoriedade da mesma forma que a simulação da implementação atual.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \caption{Requisições por tempo ECC implementação autenticada - servidor etapa 1}
    \label{fig:grafico2}
    \includegraphics[scale=0.8]{Images/requests-tempo-ECC-Server1.png}
    \fonte{O Autor.}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \caption{Requisições por tempo ECC implementação autenticada - autenticador}
    \label{fig:grafico3}
    \includegraphics[scale=0.8]{Images/requests-tempo-ECC-Auth.png}
    \fonte{O Autor.}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \caption{Requisições por tempo ECC implementação autenticada - servidor etapa 2}
    \label{fig:grafico4}
    \includegraphics[scale=0.8]{Images/requests-tempo-ECC-Server2.png}
    \fonte{O Autor.}
\end{figure}

Na etapa seguinte, a simulação avalia como o sistema se comporta em ambientes de alta carga. Na Figura \ref{fig:grafico4} é demonstrada à quantidade de tempo médio que uma requisição passa no sistema com relação a quantidade média de tempo entre as chegadas de novas requisições ($\lambda$). Quanto maior o valor de $\lambda$ maior a frequência de chegada das requisições. 

\begin{figure}[H]
    \centering
    \caption{Tempo no sistema por tempo de chegada ECC implementação padrão - servidor etapa 2}
    \label{fig:grafico5}
    \includegraphics[scale=0.8]{Images/time_in_system-lambda-ECC-with_curve.png}
    \fonte{O Autor.}
\end{figure}

As Figuras \ref{fig:grafico5}, \ref{fig:grafico6} e \ref{fig:grafico7} demonstram estas relações na primeira etapa no servidor, no autenticador e na segunda etapa do servidor respectivamente.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \caption{Tempo no sistema por tempo de chegada ECC implementação autenticada - servidor etapa 1}
    \label{fig:grafico6}
    \includegraphics[scale=0.8]{Images/time_in_system-lambda-ECC-Server1-with_curve.png}
    \fonte{O Autor.}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \caption{Tempo no sistema por tempo de chegada ECC implementação autenticada - autenticador}
    \label{fig:grafico7}
    \includegraphics[scale=0.8]{Images/time_in_system-lambda-ECC-Auth-with_curve.png}
    \fonte{O Autor.}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \caption{Tempo no sistema por tempo de chegada ECC implementação autenticada - servidor etapa 2}
    \label{fig:grafico8}
    \includegraphics[scale=0.8]{Images/time_in_system-lambda-ECC-Server2-with_curve.png}
    \fonte{O Autor.}
\end{figure}

Os resultado demonstrados pela simulação revelam que o método proposto é 2 vezes + 1 operação mais lento do que o atualmente disponível, isto ocorre devido ao fato do mesmo executar o processo de descriptografia 3 vezes em um tempo similar ao da implementação atual em paralelo, já que 2 servidores são utilizados, um para a aplicação e outro para o autenticador. Este fato pode ser visto nas Figuras \ref{fig:grafico2}, \ref{fig:grafico3}, \ref{fig:grafico4}, \ref{fig:grafico5}, \ref{fig:grafico6} e \ref{fig:grafico7}. Contudo a performance identificada apenas ocorre no melhor caso em que se tem um quantidade contínua de processamentos sendo realizados. No pior caso ainda tem se uma performance 3 vezes mais lenta do que os sistemas atualmente implementados, pois assim o processamento ocorre em série. Ainda deve-se notar que o requerimento de processamento é 1,5 vezes maior no método criptográfico proposto devido ao requerimento de um servidor adicional. Esta análise foi feita com base nos resultados obtidos pela simulação, demonstrados graficamente nesta seção.